# Контрольная работа
## Тема №1 «Гражданская защита в стратегии национальной безопасности Российской Федерации»

## 1. Задачи и цели дисциплины «Безопасность жизнедеятельности»
**Цели**:

1. **Ознакомить обучающихся с системой** законодательных, социально экономических, инженерно-технических, санитарно-гигиенических, организационных и иных **мероприятий,    направленных на создание безопасности жизнедеятельности и безопасных условий труда** работающих на всех предприятиях независимо от форм собственности
2. **Сформировать** у обучающихся **знания в решении** широкого круга **проблем по обеспечению безопасности жизнедеятельности и безопасности труда** на предприятиях, в организациях, учреждениях и т.д. 

Основная **задача** дисциплины – **вооружить** будущих специалистов **теоретическими знаниями и практическими навыками**, необходимыми для:

1. **Проектирования комфортных условий труда**: создания комфортного состояния окружающей среды в зонах трудовой деятельности и отдыха человека
2. **Идентификации опасностей, вредных и опасных производственных факторов** естественного и антропогенного происхождения, **их оценки и контроля**
3. **Принятия мер в экстремальных условиях для спасения** самого себя и работающих на данном участке
4. **Разработки и реализации мер защиты человека** от воздействия опасностей, вредных и опасных факторов производственных процессов **в соответствии с требованиями** нормативно-законодательных документов для обеспечения их безопасности и экологичности
5. Действий руководителя различных структур в **обеспечении устойчивого безопасного функционирования «производства» в штатных и ЧС**
6. Действий руководителя по **защите людей от возможных аварий, стихийных бедствий** и **принятия мер по их ликвидации, прогнозирования и оценки**. 

## 

## 2. Основные понятия и определения в области безопасности (опасность, безопасность, риск, объекты, источник опасности)

**Опасность** – состояние окружающей и внутренней среды объекта, при котором существует риск нанесения ему вреда.

**Безопасность** – состояние защищённости жизненно важных интересов личности, общества и государства от внутренних и внешних угроз или опасностей

**Безопасность** - реализованная деятельность по обеспечению жизнедеятельности объекта в условиях реального или вероятного воздействия на него факторов источников опасности

**Риск** - Количественная мера реализации опасности.

**Риск** - *Вероятность возникновения источника опасности* и *величина ущерба*.

**Объекты безопасности**: 

* **личность** (ее права и свободы)
* **общество** (его материальные и духовные ценности)
* **государство** (его конституционный строй, суверенитет и территориальная целостность)

**Источник опасности** – явление любой природы (физической, химической, социальной, экономической и т. д.), способное привести к реализации опасности, т. е. нанести вред объекту безопасности.

## 

## 3. Принципы обеспечения безопасности, чем достигается, жизненно важные интересы основных объектов безопасности.

Основными **принципами обеспечения безопасности** являются:

1. **Соблюдение и защита прав и свобод** человека и гражданина
2. **Законность**
3. **Системность и комплексность применения мер** обеспечения безопасности
4. **Приоритет предупредительных мер** в целях обеспечения безопасности
5. **Взаимодействие** федеральных органов власти, **с общественными объединениями, международными организациями и гражданами** в целях обеспечения безопасности.

Безоспсность **достигается** проведением единой государственной политики в области обеспечения безопасности.

Жизненно важные **интересы основных объектов безопасности**:

* для **личности** - права и свободы
* для **общества** - материальные и духовные ценности
* для **государства** - конституционный строй, суверенитет и территориальная целостность

## 

## 4. Основные нормативно-правовые документы в области безопасности.

1. Конституция РФ.
2. ФКЗ **«О чрезвычайном положении»**
3. ФЗ **«О защите населения и территорий от ЧС природного и техногенного характера»**
4. ФЗ **«О безопасности»**
5. ФЗ **«О гражданской обороне»**
6. УП №683 **«О Стратегии национальной безопасности Российской Федерации»**

##

## 5. Система безопасности России, основные функции, силы и средства обеспечения безопасности.

**Структура системы обеспечения национальной безопасности**:

1. Органы власти (на основе разграничения полномочий)
2. Общественные объединения и граждане
3. Силы и средства обеспечения безопасности
4. Законодательство (регламентирует отношения в области безопасности)

Основные **функции системы безопасности**:

1. Выявление и прогнозирование угроз интересам объектов безопасности, осуществление мер по их предупреждению и нейтрализации
2. Создание и поддержание в готовности сил и средств обеспечения безопасности
3. Управление силами и средствами обеспечения безопасности
4. Восстановление функционирования объектов безопасности в регионах, пострадавших в результате возникновения ЧС
5. Участие в мероприятиях по обеспечению безопасности за пределами РФ

**Силы обеспечения безопасности**:

1. Федеральные органы безопасности
2. Вооружённые силы
3. Органы внутренних дел (МВД)
4. Пограничные и внутренние войска
5. Таможня
6. Силы ликвидации ЧС
7. Службы информационной безопасности
8. Природоохранные органы и органы охраны здоровья.

**Средства обеспечения безопасности**:

1. Технологии
2. Технологические процессы
3. Лингвистические, правовые и организационные средства
4. Коммуникационные и информационные каналы

##

## 6. Совет Безопасности России, назначение и его состав.

**Совет Безопасности** (СБ) – конституционный совещательный орган.

**Назначение** СБ:

1. Предупреждение и выявление угроз безопасности
2. Контроль органов и сил обеспечения безопасности
3. Контроль реализации решений в области обеспечения безопасности

Совет Безопасности **формируется Президентом** в соответствии с Конституцией и ФЗ «О безопасности».

**Состав** СБ:

1. Председатель Совета Безопасности (Президент)
2. Постоянные члены Совета Безопасности (Назначаются председателем)
3. Члены Совета Безопасности (Назначаются председателем)
4. Секретарь Совета Безопасности (обеспечивает деятельность Совета Безопасности, руководит его аппаратом)

##

## 7. Основные функции органов государственной и местной властей в обеспечении безопасности.

Органы государственной власти субъектов Российской Федерации и органы местного самоуправления в пределах своей компетенции **обеспечивают исполнение законодательства Российской Федерации в области обеспечения безопасности**.

**Президент** – руководит органами и силами обеспечения безопасности.

**Федеральное собрание** – формирует законодательную базу в сфере безопасности.

**Правительство**

1. Координирование деятельности федеральных органов исполнительнй власти субъектов РФ
2. Формирование стратей бюджета для реализации программ в области безопасности

**Совет безопасности** (СБ):

1. Предупреждение и выявление угроз безопасности.
2. Контроль органов и сил обеспечения безопасности.
3. Контроль реализации решений в области обеспечения безопасности.

**Судебные органы**:

1. Обеспечение защиты конституционного строя РФ
2. Осуществление правосудия по делам о посягательстве на безопасность объектов безопасности

**Федеральные органы исполнительной власти**:

1. Обеспечение исполнения законодательства
2. Разработка нормативных актов в области безопасности

**Органы исполнительной власти субъектов РФ**

1. Взаимодействие с федеральными органами власти
2. Проведение мероприятий по привлечению граждан, общественных объединений и организаций к оказанию содействия в решении вопросов безопасности

**Органы местного самоуправления** - обеспечивают исполнение решений органов исполнительной власти субъектов РФ и федеральных органов исполнительной власти в области безопасности в различных сферах жизнедеятельности.

**Генеральный прокурор Российской Федерации** - осуществляет надзор за законностью деятельности органов обеспечения безопасности.

##

## 8. Стратегия национальной безопасности Российской Федерации, основные положения.

**Стратегия национальной безопасности** - система приоритетов, целей и мер политики, определяющая состояние национальной безопасности и вектор развития государства в долгосрочной перспективе.

**Национальная безопасность** - состояние защищенности национальных интересов от внутренних и внешних опасностей и угроз.

**Национальные интересы России** - совокупность интересов личности, общества, государства.

Важнейшие составляющие национальных интересов России: **защита личности, общества и государства от терроризма**, а также **чрезвычайных ситуаций и их последствий**, от **опасностей, при ведении военных действий** или вследствие этих действий.

##

## 9. Основные показатели состояния национальной безопасности.

1. Удовлетворенность гражданина степенью защищенности своих интересов
2. Доля современных образцов вооружения
3. Ожидаемая продолжительность жизни
4. ВВП на душу населения 
5. Децильный коэффициент
6. Уровень информации
7. Уровень безработицы 
8. Доля расхода ВВП на науку, технлогии, образование
9. Доля расхода ВВП на культуру
10. Доля территории, не соответствующей экологическим нормативам

##

## 10. Основные угрозы национальной безопасности России по сферам жизнедеятельности государства.

**Угроза национальной безопасности** – возможность нанесения ущерба интереса основных объектов безопасности.

1. Сфера национальной обороны:
    * Политика ведущих зарубежных стран, направленная на достижение превосходства в военной сфере
    * Распространение ядерных, химических, биологических технологий
    * Производство оружия массового уничтожения
2. Сфера государственной и общественной безопасности:
    * Деятельность спецслужб иностранных государств
    * Террористическая и экстремистская деятельность
    * Незаконный оборот наркотиков, оружия, взрывчатки
    * Коррупция
3. Социальной сфера:
    * Социальное и имущественное неравенство
    * Превышение смертности над рождаемостью и сокращение продолжительности жизни
    * Финансовые кризисы
4. Экономической сфера:
    * Снижение конкурентноспособности отечественной продукции
    * Неравномерное развитие регионов
    * Низкая защищенность национальной финансовой системы
5. Сфера здравоохранения:
    * Масштабные эпидемии 
    * Низкое качество подготовки специалистов
6. Сфера науки, технологий, образования:
    * Утечка конкурентоспособных отечественных технологий
    * Падение качества образования
    * Недостаточность мотивации в сфере инноваций и промышеленности
7. Сфера культуры:
    * Противоправные посягательства на объекты культуры
    * Пропаганда образа жизни, в основе которого насилие и нетерпимость
8. Угрозы в сфере экологической безопасности:
    * Истощение ресурсов
    * Деятельность опасных производств, влияющих на экологию
    * Увеличение экологически неблагоприятных регионов

##

## 11. Национальные интересы России и стратегические национальные приоритеты.

**Национальные интересы РФ** – это совокупность потребностей государства в обеспечении защищенности и устойчивого развития личности, общества и государства.

**Национальные интересы РФ на долгосрочную перспективу**:

1. Развитие демократии
2. Повышение конкурентоспособности экономики
3. Поддержание конституционного строя, территориальной целостности и суверенитета
4. Закрепление за РФ статуса лидирующей мировой державы

**Стратегические национальные приоритеты** – важнейшие
направления обеспечения национальной безопасности.

**Основные приоритеты национальной безопасности**:

1. Оборона страны
2. Государственная и общественная безопасность
3. Повышение качества жизни граждан
4. Экономический рост
5. Наука, технологии и образование
6. Здравоохранение
7. Культура
8. Экология живых систем и рацинальное природопотребление
9. Стратегическая стабильность и партнерство

##

## 12. Обеспечение национальной безопасности в области основных национальных приоритетов.

1. **Оборона страны** - предотвращение глобальных и региональных войн и конфликтов, а также осуществление стратегического сдерживания деструктивных действий со стороны государства-агрессора (коалиции государств).
2. **Государственная и общественная безопасность** - защита основ конституционного строя, прав и свобод человека, охрана суверенитета и территориальной целостности Российской Федерации, а также сохранение гражданского мира.
3. **Повышение качества жизни** - снижение уровня социального и имущественного неравенства, повышение уровня качества жизни, улучшение демографической ситуации.
4. **Экономический рост** - увеличение объемов ВВП, достижение необходимого уровня экономической стабильности.
5. **Здравоохранение** - увеличение продолжительности жизни, совершенствование профилактики, медицинской помощи и контроля качества лекарственных средств.
6. **Наука, технологии и образование** - развитие научных организаций, повышение уровня образования населения, профессиональных качеств кадров.
7. **Культура** - повышение доступности отечественной и зарубежной культуры и искусства, создание условий для творческой самореализации, развитие культурного потенциала регионов РФ.
8. **Экология живых систем и рациональное природопользование** - сохранение и защита окружающей среды, ликвидация экологических последствий деятельности.

##

## 13. Обеспечение национальной безопасности в области стратегических национальных приоритетов «повышение качества жизни российских граждан».

* Cовершенствование системы защиты прав человека
* Cнижение смертности населения
* Обеспечение продовольственной безопасности
* Снабжение населения высококачественными и доступными лекарственными препаратами
* Совершенствование системы защиты от безработицы

##

## 14. Обеспечение национальной безопасности в области стратегический национальных приоритетов «наука, технологии и образование».

* Cовершенствованиt государственной инновационной и промышленной политики
* Повышение престижа труда ученого и педагога
* Создания учебных заведений для подготовки людей для нужд регионального развития
* Формирование системы целевых исследований и её государственной поддержки
* Создание условий для интеграции науки, образования и промышленности;
* Создание сети федеральных университетов, национальных исследовательских университетов. 

##

## 15. Обеспечение национальной безопасности в области стратегических национальных приоритетов «экология живых систем и рациональное природопользование».

* Создание условий для внедрения экологически безопасных производств
* Поиск перспективных источников энергии
* Создание стратегических запасов материально-сырьевых ресурсов

## 

## 16. Обеспечение национальной безопасности в области стратегических национальных приоритетов «культура».

* Поддержка и развитие разнообразия национальных культур, толерантности и самоуважения
* Развитие межнациональных и межрегиональных связей
* Улучшение условий учреждений культуры и досуга;
* Совершенствование системы подготовки кадров
* Формирование государственного заказа на создание кинематографической и печатной продукции
* Создание системы духовного и патриотического воспитания граждан
* Сохранение и развитие самобытных культур многонационального народа

## 

## 17. Обеспечение национальной безопасности в области стратегических национальных приоритетов «экономический рост».

* Hазвитие науки, технологий, образования
* Освоение новых ресурсных источников
* Развитие национальной инновационной системы
* Развитие энергетической безопасности: энергосберегающих технологий, альтернативных источников энергии
* Совершенствование инвестиционных и финансовых институтов
* Антимонопольное регулирование и поддержка конкурентной политики
* Снижение дисбаланса в развитии субъектов РФ

## 

## 18. Обеспечение национальной безопасности в области стратегических национальных приоритетов «здравоохранение».

* Усиление профилактической направленности здравоохранения
* Предотвращение роста уровня социально-опасных заболеваний
* Совершенствование института семьи, как основы жизнедеятельности общества
* Охрана материнства, отцовства и детства
* Развитие систем здравоохранения
* Модернизация системы обязательного медицинского страхования
* Развитие управления качеством и доступностью медпомощи
* Повышение эффективности регулирования стандартизации, лицензирования, сертификации медицинских услуг, аккредитации медицинских и фармацевтических учреждений.

## 

## 19. Федеральный закон «О защите населения и территорий oт чрезвычайных ситуаций природного и техногенного характера». Основные положения.

**Принят Государственной Думой** 11.11.1994

Общие организационно-правовые нормы защиты:

* Граждан РФ, иностранных граждан и лиц без гражданства, **находящихся на территории РФ**
* Всего земельного, водного, воздушного **пространства в пределах РФ**
* **Объектов** производственного и социального назначения, а также **окружающей природной среды от ЧС** природного и техногенного характера

Действие закона **распространяется на отношения** органов государственной власти РФ, органов государственной власти субъектов РФ, органов местного самоуправления, а также предприятий, учреждений и организаций и населения **в области защиты населения и территорий от чрезвычайных ситуаций**.

**Цели** закона:

* **Предупреждение** возникновения и развития чрезвычайных ситуаций
* **Снижение размеров ущерба** от чрезвычайных ситуаций
* **Ликвидация** чрезвычайных ситуаций.

Основные **принципы защиты населения и территорий** от ЧС:

* **Мероприятия**, направленные на предупреждение ЧС и снижение размеров ущерба, **проводятся заблаговременно**.
* **Планирование и осуществление мероприятий** по защите населения и территорий от ЧС **проводятся с учетом экономических, природных** характеристик, **особенностей территорий** и **степени реальной опасности возникновения** ЧС.
* **Объем и содержание мероприятий** по защите населения и территорий от ЧС **определяются исходя из принципа необходимой достаточности**. 
* Ликвидация ЧС **осуществляется силами и средствами** организаций, органов местного самоуправления, **органов** исполнительной власти **субъектов РФ**, **на территориях которых сложилась чрезвычайная ситуация.**

Закон определяет **права и обязанности** организаций и граждан в области защиты населения и территорий от ЧС.

## 

## 20. Федеральный закон «О гражданской обороне», полномочия органов государственной власти, права и обязанности граждан в области гражданской обороны.

**Принят 26.12.1997 г.**

**Гражданская оборона** – мероприятия по подготовке к защите и по защите от опасностей, возникающих при ведении военных действий или вследствие этих действий, а также при возникновении ЧС.

**Основные задачи ГО**:

* **Обучение** населения способам защиты от опасностей военного времени;
* **Оповещение** населения;
* **Эвакуация** населения;
* **Предоставление средств индивидуальной защиты** населению;
* Проведение **аварийно-спасательных** и других неотложных **работ**;
* Проведение **маскировки**
* Борьба с **пожарами**
* **Обнаружение и обозначение районов** радиационного, химического, биологического **заражения**
* **Восстановление функционирования** объектов **экономики**;
* **Захоронение** трупов.

**Принципы**:

1. **Территориально-производственный принцип** организации ГО
2. **Подготовка** к ведению ГО **осуществляется в мирное время** с учетом уровня развития вооруженных сил, военной техники, средств защиты населения
3. **Введение ГО начинается с момента объявления войны**

**Полномочия организации** в системе ГО:

1. **Планирование и организация проведения мероприятий** ГО
2. **Обучение работников** защите от опасности
3. **Создание и поддержание** в состоянии постоянной готовности **локальных систем оповещения**

**Права и обязанности граждан**:

1. ***Проходить обучение** по защите от опасностей
2. Принимать **участие в проведении других мероприятий по ГО**
3. **Оказывать содействие** органам государственной власти и организациям в решении задач ГО

##

## 21. Федеральный закон «О пожарной безопасности», права и обязанности организаций, руководителей организаций и граждан в области пожарной безопасности.

Закон определяет основы обеспечения пожарной безопасности, регулирует в этой области отношения между федеральными органами власти, органами управления субъектов РФ, органами местного самоуправления, организациями, общественными объединениями и населением.

**Пожарная безопасность** - состояние защищенности личности, имущества, общества и государства от пожаров.

**Система обеспечения пожарной безопасности** - совокупность сил, средств и мер, направленных на борьбу с пожарами.

Основные **функции системы обеспечения пожарной безопасности**:

1. Нормативное правовое **регулирование**
2. **Разработка и реализация мер** пожарной безопасности
3. **Тушение пожаров**
4. **Производство пожарно-технической продукции**
5. Выполнение работ и **оказание услуг в области пожарной безопасности**
6. **Противопожарная пропаганда и обучение** мерам пожарной безопасности
7. **Информационное обеспечение** в области пожарной безопасности;
8. **Учет** пожаров и последствий
9. Противопожарное **страхование**
10. **Лицензирование**

**Права руководителей** организаций:

1. **Создавать, реорганизовывать и ликвидировать** в установленном порядке **подразделения** пожарной охраны, **которые они содержат за собственный счет**
2. **Вносить предложения** по обеспечению пожарной безопасности;
3. **Устанавливать причины и обстоятельтва пожаров**, происшедших на предприятиях
4. **Получать информацию по вопросам пожарной безопасности**

**Обязанности руководителей** организаций:

1. **Соблюдать требования пожарной безопасности**
2. **Выполнять законные требования должностных лиц пожарной охраны**
3. **Разрабатывать и осуществлять меры** по обеспечению пожарной безопасности;
4. Проводить **противопожарную пропаганду**, а также **обучать своих работников** мерам пожарной безопасности
5. **Предоставлять** в установленном порядке при тушении пожаров на территориях предприятий **необходимые силы и средства**
6. **Незамедлительно сообщать** в пожарную охрану о возникших пожарах, неисправностях имеющихся систем и средств противопожарной защиты, об изменении состояния дорог и проездов

**Права граждан**:

1. **Защита жизни, здоровья и имущества** в случае пожара
2. **Возмещение ущерба**, причиненного пожаром, в порядке, установленном действующим законодательством
3. **Установление причин пожара**, нанесшего ущерб их здоровью и имуществу
4. **Получение информации по вопросам пожарной безопасности**, в том числе в установленном порядке от органов управления и подразделений пожарной охраны
5. **Участие в обеспечении пожарной безопасности**

**Обязанности граждан**:

1. **Соблюдать требования пожарной безопасности**
2. **Иметь противопожарный инвентарь** в помещениях, находящихся в их пользовании
3. При обнаружении пожаров **немедленно уведомлять** пожарную охрану
4. **Принимать посильные меры по спасению** людей, имущества и тушению пожаров
5. **Оказывать содействие** пожарной охране при тушении пожаров
6. **Выполнять законные требования** должностных лиц государственного пожарного надзора
7. **Предоставлять доступ** с целью контроля за соблюдением требований пожарной безопасности

##

## 22. Федеральный закон «Технический регламент о требованиях пожарной безопасности», основные положения.

Закон **определяет основные положения технического регулирования** в области пожарной безопасности и **устанавливает общие требования пожарной безопасности** к объектам защиты.

**Устанавливает виды нормативных документов** в области пожарной безопасности:

* Нормативные правовые акты
    * Федеральные законы о технических регламентах
    * Нормативные правовые акты, устанавливающие обязательные требования пожарной безопасности
* Нормативные документы:
    * Национальные стандарты, своды правил, содержащие требования пожарной безопасности

##

## 23. Назначение, задачи и структура РСЧС.

**РСЧС** - система органов, с имеющимися у них силами и средствами, предназначенная для предупреждения ЧС, для их ликвидации, обеспечения безопасности населения, защиты окружающей среды и уменьшения ущерба.

**Основные задачи** РСЧС:

1. **Разработка и реализация правовых и экономических норм**, связанных с обеспечением защиты населения и территории от ЧС
2. **Обеспечение готовности** сил и средств, предназначенных для предупреждения и ликвидации ЧС
3. **Подготовка населения** к действиям при ЧС
4. **Прогнозирование и оценка** социально-экономических **последствий ЧС**
5. **Сбор, обработка, обмен и выдача информации** в области защиты населения и территорий от ЧС
6. **Создание резервов** финансовых и материальных ресурсов для ликвидации ЧС
7. **Ликвидация ЧС**
8. **Осуществление мероприятий по социальной защите** населения, пострадавшего от ЧС, проведение гуманитарных акций

##

## 24. Территориальные и функциональные подсистемы РСЧС, назначение, где создаются.

РСЧС состоит из **территориальных** и **функциональных** подсистем.

**Территориальные подсистемы** создаются в субъектах РФ для предупреждения и ликвидации ЧС в пределах их территории и состоят из звеньев, соответствующих административно-территориальному делению этих территорий.

**Функциональные подсистемы** создаются федеральными органами исполнительной власти для организации работы по защите населения и территорий от ЧС в сфере их деятельности и порученных им отраслях экономики.

РСЧС **имеет пять уровней**: 

1. Федеральный
2. Межрегиональный
3. Региональный
4. Муниципальный
5. Объектовый

Каждый уровень РСЧС включает:

* органы управления
* силы и средства
* резервы финансовых и материальных ресурсов
* системы связи, оповещения, информационного обеспечения

##

## 25. Система управления РСЧС, координационные органы РСЧС, предназначение и состав.

**Координационными** органами РСЧС являются:

1. На **федеральном** уровне
    * **Правительственная комиссия** по предупреждению и ликвидации чрезвычайных ситуаций и обеспечению пожарной безопасности (Правительственная КЧС и ПБ)
    * **(КЧС и ПБ) федеральных органов исполнительной власти**
2. На **межрегиональном** уровне (в пределах соответствующего федерального округа РФ)
    * **Полномочный представитель Президента** РФ в федеральном округе
3. На **региональном** уровне, охватывающем территории субъектов РФ
    * **КЧС и ПБ органов исполнительной власти субъектов** РФ
4. На муниципальном уровне, охватывающем территории муниципального образования (город в составе субъекта, район города)
    * **КЧС и ПБ органа местного самоуправления**
5. На **объектовом** уровне
    * **КЧС и ПБ организации**

На федеральном, региональном, муниципальном и объектовом уровнях основным органом управления, ответственным за противодействие ЧС, является КЧС

##

## 26. Постоянно-действующие органы управления РСЧС, назначение, где создаются.

**Постоянно действующими органами управления** РСЧС являются:

1. На **федеральном** уровне
    * Министерство Российской Федерации по делам гражданской обороны, чрезвычайным ситуациям и ликвидации последствий стихийных бедствий (МЧС РФ)
    * Подразделения федеральных органов исполнительной власти для решения задач в области защиты населения и территорий от ЧС и (или) ГО
2. На **межрегиональном** уровне
    * Территориальные органы МЧС России – региональные центры по делам гражданской обороны, чрезвычайным ситуациям и ликвидации последствий стихийных бедствий (РЦ ГОЧС)
3. На **региональном** уровне
    * Территориальные органы МЧС России – главные управления МЧС РФ по субъекту РФ (ГУ МЧС по субъекту РФ)
    * Главные управления ГОЧС или МЧС субъекта РФ
4. На **муниципальном** уровне
    * Органы, специально уполномоченные на решение задач в области защиты населения и территорий от ЧС и (или) гражданской обороны (ГО) в органах местного самоуправления
5. На **объектовом** уровне 
    * Структурные подразделения организаций, уполномоченных на решения задач в области защиты населения и территорий от ЧС и (или) ГО

## 

## 27. Органы повседневного управления, основные задачи и их состав, перспективы развития.

**Органами повседневного управления** РСЧС являются:

1. Федеральный уровень
    * Национальный центр управления в кризисных ситуациях (национальный ЦУКС)
    * ЦУКСы (ситуационно-кризисные центры)
    * Информационные центры
    * Дежурно-диспетчерские службы федеральных органов исполнительной власти и уполномоченных организаций, имеющих ФП РСЧС
2. Межрегиональный уровень 
    * ЦУКСы региональных центров
3. Региональный уровень
    * ЦУКСы ГУ МЧС по субъектам РФ
    * Информационные центры
    * Дежурно-диспетчерские службы органов исполнительной власти субъектов РФ и территориальных органов федеральных органов исполнительной власти
4. Муниципальный уровень
    * Единые дежурно-диспетчерские службы (ЕДДС) муниципальных образований
5. Объектовый уровень 
    * дежурно-диспетчерские службы (ДДС) организаций

## 

## 28. Силы и средства РСЧС, назначение и классификация, их применение.

Силы и средства РСЧС **подразделяются**: 

* **По принадлежности** - специально подготовленные силы и средства: 
    * Федеральных органов исполнительной власти
    * Органов исполнительной власти субъектов РФ
    * Органов местного самоуправления
    * Организаций
    * Общественных объединений
* **По назначению** 
    * Силы и средства наблюдения и контроля
    * Силы и средства ликвидации ЧС
* **По уровню готовности**
    * постоянной готовности
    * повседневной готовности

Силы и средства ликвидации ЧС **применяются эшелонировано**.

1. Эшелон (30 мин):
    * Ведомственные подразделения газо- и горноспасателей
    * Противопожарные подразделения
    * Подразделения скорой медицинской помощи
    * **Задачи**: 
        * Локализация ЧС
        * Тушение пожаров
        * Организация радиационного и химического контроля
        * Проведение поисково-спасательных работ
        * Оказание первой медицинской помощи
2. Эшелон (< 3 часов): аварийно-спасательные формирования
    * Специализированные подразделения экстренной медицинской помощи
    * Ведомственные подразделения спасателей
    * **Задачи**: 
        * Проведение аварийно-спасательных и других неотложных работ
        * Жизнеобеспечение пострадавшего населения
        * Оказание специализированной медицинской помощи
3. Эшелон (от 3 часов до нескольких суток): 
    * Соединения и воинские части Вооружённых сил РФ
    * Войска ГО с тяжёлой техникой
    * Специализированные подразделения строительно-монтажных организаций
    * **Задачи**: 
        * Радиационный и химический контроль
        * Проведение аварийно-спасательных и других неотложных работ
        * Восстановление первичного жизнеобеспечения в районах бедствия

## 

## 29. Информационное обеспечение РСЧС.

Информационное обеспечение в РСЧС **осуществляется автоматизированной информационно-управляющей системой (АИУС)** - совокупность технических систем, средств связи и оповещения, автоматизации информационных ресурсов, обеспечивающих обмен данными, подготовку, сбор, хранение, обработку, анализ и передачу информации.

**Оповещение органов управления** РСЧС **и населения** обеспечивается с помощью автоматизированных систем центрального оповещения **(АСЦО)**. 

В стране функционирует **федеральная АСЦО**, **межрегиональные АСЦО**, **региональные АСЦО**, **региональные АСЦО** и **локальные системы оповещения (ЛСО)** в районах размещения критически важных для национальной безопасности объектов.

Перспективными направлениями информационного обеспечения и оповещения населения являются:
    * **ОКСИОН** – общероссийская комплексная система информирования и оповещения населения;
    * Единый номер вызова экстренных оперативных служб - **112**

## 

## 30. Чрезвычайная ситуация, определение, классификация.

**ЧС** - ситуация, при которой в результате возникновения источника ЧС на объекте создается угроза жизни и здоровью людей, наносится ущерб имуществу, народному хозяйству и окружающей среде

**Источник ЧС** - опасное **природное явление**, **авария** или опасное **техногенное происшествие**, широко распространенная **инфекционная болезнь**, в результате чего произошла или может произойти чрезвычайная ситуация.

**Классификация** ЧС:

1. По характеру источника
    * Природные
    * Техногенные
    * Социальные
    * Экологические
2. По масштабу и тяжести последствий
    * Локальные 
        * Пострадало <= 10 чел.
        * Ущерб <= 100 тыс. руб.
        * Территория объекта производственного или социального назначения
    * Муниципальные
        * Пострадало <= 50 чел.
        * Ущерб <= 5 млн руб.
        * Территория одного муниципального образования
    * Межмуниципальные
        * Пострадало <= 50 чел.
        * Ущерб <= 5 млн руб.
        * Территория двух и более поселений
    * Региональные
        * Пострадало <= 500 чел.
        * Ущерб <= 500 млн руб.
        * Территория одного субъекта Российской Федерации
    * Межрегиональные
        * Пострадало <= 500 чел.
        * Ущерб <= 500 млн руб.
        * Территорию двух и более субъектов Российской Федерации
    * Федеральная
        * Пострадало > 500 чел.
        * Ущерб > 500 млн руб.

##

## 31. Негативные факторы источников чрезвычайных ситуаций, их классификация, принципы защиты населения в чрезвычайных ситуациях.

**Классификация** негативных факторов ЧС:

1. По характеру действия: 
    * Вредные факторы
    * Опасные факторы
    * Поражающие факторы
2. По механизму действия:
    * физические факторы
    * химические факторы
    * биологические факторы
    * социальные факторы

**Принципы защиты населения** в ЧС:

* **Превентивности** - заблаговременно
* **Дифференцирование** - разделение 
* **Разумной достаточности**
* **Самостоятельности** - устранение последствий

##

## 32. Назначение, задачи и принципы организации гражданской обороны.

**Гражданская оборона** – система мероприятий по подготовке к защите и по защите населения и ценностей от опасностей при ведении военных действий или вследствие этих действий. 

ФЗ 28 «О гражданской обороне» от 12 февраля 1998 г. 

**Принципы организации и ведения** ГО:

1. Заблаговременность. Подготовка осуществляется в мирное время с учетом средств.
2. Введение ГО начинается с момента объявления войны или введения военного положения.

**Основными задачами** в области гражданской обороны являются:

* **Подготовка населения** в области гражданской обороны
* **Оповещение населения об опасностях**
* **Эвакуация населения**, материальных **и** культурных **ценностей** в безопасные районы
* **Предоставление** населению **средств** индивидуальной и коллективной **защиты**
* **Проведение мероприятий по** световой **маскировке** и другим видам маскировки
* **Проведение аварийно-спасательных** и других неотложных **работ** в случае возникновения опасностей
* Первоочередное **жизнеобеспечение пострадавшего населения** 
* **Борьба с пожарами**, возникшими **вследствие военных конфликтов**
* **Обнаружение и обозначение зараженных районов** (радиоактивное, химическое, биологическое или иное)
* **Санитарная обработка** населения, зданий и сооружений, техники и территорий
* **Восстановление и поддержание порядка** в пострадавших районах
* **Срочное восстановление функционирования** необходимых **коммунальных служб** в военное время
* **Захоронение трупов** в военное время
* **Поддержание работы организаций**, необходимых **для выживания населения**
* **Поддержание готовности сил и средств** гражданской обороны

##

## 33. История и перспективы развития гражданской защиты в России.

**История**:

* 27.12.1990 - Образован **Российский корпус спасателей**
* 1991 - Образован **Гос. коммитет по делам ГОЧС**
* 1992 - Организована **Российская система предупреждения и действия в ЧС**
* 1994
    * Гос. коммитет преобразован в **МЧС России**
    * Принят ФЗ **О защите населения и территорий от ЧС природного и техногенного характера**
* 1995 - Образована **РСЧС**
* 2001 - Городские службы перешли в МЧС

**Перспективы**:

1. Качественное совершенствование **Единой государственной системы предупреждения и ликвидации чрезвычайных ситуаций** (РСЧС)
2. Дальнейшая интеграция РСЧС с аналогичными системами иностранных государств
3. **Интеграция** РСЧС и ГО **в единую Российскую систему гражданской защиты (PC ГЗ)**

Необходимость создания РСГЗ:

* Изменился характер ведения войн
* Изменились средства и способы защиты населения
* Объединяются задачи защиты населения в мирное и военное время (терроризм и ЧС)

##